Учимся управлять продуктом
Softline ответила на вопрос по поводу ограничений в РФ сервисов Google.
Мы знаем, что на фоне новостей об ограничении доступа к некоторым продуктам и сервисам иностранных вендоров (включая Microsoft), у вас возникает большое количество вопросов о том, какие продукты и сервисы и когда будут отключены. Один из них — «Затронут ли ограничения продукты и сервисы Google?».
Прежде, чем ответить на этот вопрос, мы хотим сообщить вам, что ГК Softline является крупнейшим действующим авторизованным партнёром компании Google на территории РФ. Мы не испытываем никаких сложностей с предоставлением доступа к сервисам Google для всех своих заказчиков и продолжаем выполнять все обязательства по действующим договорам.
Мы подтверждаем, что на сегодняшний день у нас нет никаких официальных коммуникаций от компании Google об ограничении доступа к их продуктам и сервисам. Однако мы заботимся о своих заказчиках и стараемся действовать на опережение. Изучив 12 пакет санкций ЕС, который внёс новые правила в Регламент ЕС 833/2014, ответственными службами ГК Softline был сделан вывод о рисках возможных ограничений на предоставление доступа заказчикам из России к ряду продуктов и сервисов иностранных вендоров, к которым, в том числе, относится и Google. До момента получения официальных уведомлений от Microsoft и Amazon, наша компания неоднократно направляла запросы иностранным вендорам с просьбой предоставить официальные комментарии относительно возможных ограничений, но не получала ответа. Вы наверняка знаете про HADI-циклы — фреймворк базовый и много где применяется. Есть альтернатива: бесполезный для продукта, но очень весёлый DDDD-цикл.
В DDDD-цикл легко попасть во время первого HADI-цикла: в начале («нам недостаточно данных, чтобы выдвинуть первые гипотезы») или в конце («нам недостаточно данных, чтобы сделать однозначные выводы по гипотезам»).
Некоторые команды могут жить в DDDD-цикле годами, потому что совершать ошибки страшно, а исследования обещают уверенность. В англоязычных интернетах это состояние называют analysis paralysis. Справедливости ради, существует обратное и не менее опасное состояние — extinct by instinct. Но такие команды в DDDD-циклы не попадают, поэтому сегодня не о них.
Как я сам оказывался в DDDD-циклах:
Начинал первый HADI-цикл с D. Когда проводил свои первые исследования, часто выходил на кастдевы без чётко сформулированных предположений, просто пообщаться. Без контроля со стороны это тоже прямой путь в DDDD-цикл. Безопаснее начинать с гипотез — данные нам нужны только для их проверки.
Не ограничивал время на исследование. В итоге они длились бесконечно. Поставьте любой срок: день, два, неделя. Главное, быть честным с собой и принять решение вовремя.
Брал сайдквесты. Во время исследований то и дело вылезали побочные наблюдения, подробный анализ которых казался мне многообещающим. Но ради них лучше не бросать то, чем вы заняты прямо сейчас. Сформулируйте гипотезы, отскорьте их — далеко ваши наблюдения не убегут.
Главные навыки управленца: решайте кейсы, чтобы узнать свой уровень
Мы создали бесплатный тест, который поможет понять, какие навыки в области решения управленческих и бизнес-задач являются вашими сильными сторонами, а какие — требуют развития. У теста есть три варианта, которые отличаются по времени и количеству проверяемых навыков: → Тимлид — 36 минут: критическое мышление, стратегическое мышление, аргументация, управление командой
→ Продакт-менеджер — 45 минут: управление продуктом, принятие решений на основе данных, критическое мышление, аргументация, юнит-экономика
→ Мегалид — 1 час: проектное управление, юнит-экономика, критическое мышление, стратегическое мышление, аргументация, управление продуктом, принятие решений на основе данных, управление командой
Вы получите подробный отчёт с результатами и рекомендациями по развитию каждого из навыков. Это не просто абстрактные советы, а конкретные шаги со списком ресурсов для обучения. → Пройти тест
Автор @slava_rumin относительно недавно зашёл на Хабр и с ноги влетел в топ — сейчас он на первой строчке рейтинга авторов. Рейтинг не учитывает старые заслуги и попасть туда реально, если ты упорный, но достижение серьёзное.
При этом Славин контент не ориентирован на айтишников. Он пишет про бизнесы: как разные замечательные люди делают деньги на ремонте телефонов, на столярке или на полуживом производстве пельменей.
Я продакт Хабра. Если бы кто-то спросил у меня, можно ли с таким контентом заходить на наших читателей, я бы ответил решительное «нет». В пользу этого говорят объективные факторы: большая часть аудитории — бэкендеры и сисадмины, а не мелкие предприниматели. Бизнес-тематика у нас традиционно взлетает не очень, в первую очередь Хабр известен как площадка для профильных IT-статей.
И как же всё-таки здорово, что моего мнения никто не спрашивал. Эта ситуация снова напомнила, что эксперты регулярно ошибаются, даже когда в руках имеется пачка правильно собранных данных.
Это не значит, что советоваться с экспертами бесполезно. Но если цена ошибки небольшая — всегда можно забить на ценное мнение и просто проверить гипотезу.
Выбор провайдера опросов
При выборе провайдера опросов для вашего исследования или проекта сбора обратной связи, важно учесть несколько ключевых аспектов, чтобы обеспечить эффективность сбора данных и достижение целей. Вот основные моменты для рассмотрения:
1. Функционал: Важны разнообразие типов вопросов и аналитические возможности. Проверьте наличие шаблонов и инструментов анализа.
2. Удобство использования: Платформа должна быть понятной для всех участников процесса. Оцените интерфейс на интуитивность.
3. Мобильная оптимизация: Убедитесь, что опросы удобно заполнять с мобильных устройств.
4. Безопасность данных: Провайдер должен гарантировать защиту и конфиденциальность данных в соответствии с законодательством.
5. Поддержка: Возможность быстро получить помощь и техническую поддержку критически важна.
6. Стоимость: Ищите оптимальное соотношение цены и функционала. Уточните, есть ли бесплатный тариф и что включает платная подписка.
7. Отзывы и репутация: Исследуйте мнения других пользователей и общий рыночный статус провайдера.
Выбор правильного провайдера опросов — ключ к успешному сбору обратной связи и анализу данных. Потратьте время на изучение вариантов, чтобы найти идеальное решение для ваших нужд.
Читайте также:
Performance Review: пример анкеты с пояснениями
15 ключевых компетенций для оценки персонала
Как создать анкету
Mozilla объявила о закрытии MLS (Mozilla Location Service), который компания с 2013 года развивала как общедоступный сервис для определения географического местоположения на основании информации об известных точках доступа Wi-Fi (привязка к BSSID/MAC), базовых станциях мобильных операторов (привязка к Cell-ID) и выдаваемых абоненту IP-адресах (GeoIP). Проект позволял определять примерное местоположение на карте без применения спутниковых систем навигации. MLS применялся в проекте microG и во многих альтернативных Android-прошивках вместо проприетарного сервиса Google Network Location. В качестве причины закрытия проекта названа тенденция к снижению точности определения местоположения в MLS в сочетании с отсутствием желания увеличить инвестиции или возродить программу MozStumbler. База данных с привязкой координат к базовым станциям и Wi-Fi-сетям пополнялась благодаря действиям энтузиастов, установивших на свои смартфоны мобильное приложение MozStumbler. Приложение MozStumbler было привязано к сервису stumbler, который входил в состав старого Firefox для Android вплоть до версии 69, на смену которому в 2020 году пришла новая мобильная редакция браузера, развиваемая под кодовым именем Fenix. В начале 2021 года разработка MozStumbler была остановлена, и приложение так и не было адаптировано для Android 10 и более новых версий платформы. В настоящее время поступление новых данных в БД MLS почти прекратилось и актуальность информации оставляет желать лучшего.
Источник: OpenNET.
Идеальная продуктовая командаПост про идеальный состав продуктовой команды. Но сперва давайте выясним, а нужна ли вам она вообще?
Мы считаем команду продуктовой, если:
она работает над одним продуктом/его частью;
можно прогнозировать работу команды;
она имеет необходимые компетенции для запуска продукта и его развития;
она стремится к самоорганизации.
Такая команда вам не нужна, если:
Ваша компания бюрократизирована. Согласовать изменения — это как пройти через все круги ада. А задачи появляются и приоритизируются, потому что «так сказали сделать наверху».
У вашего продукта есть конечная цель. Например, имиджевый сайт, который нужно запустить, но развивать не планируется (только актуализировать контент и поддерживать).
Ваш продукт — это пока неподтвержденная гипотеза. Только ПОСЛЕ ее валидации стоит собирать Product-команду, ДО — рановато.
Собирая команду, сперва определяем цель, прикидываем стратегию и направления, а после формируем продуктовые команды по направлениям. Причем еще и про метрики не забываем.
Вот базис продуктовой команды:
Но такая команда встречается нечасто, т. к. требует значительных финансовых затрат.
Продуктовая команда — единственно правильный вариант, когда «страшно, очень страшно, если бы мы знали, что это такое. Мы не знаем, что это такое». То есть, когда нужно запускать и развивать продукт, но непонятно, куда и как.
Подробнее об этом поговорим на онлайн-митапе «Как разрабатывать продуктовую стратегию» 29 марта в 18:00. Детали и регистрация тут. Выбираем продуктовые метрики на примере мобильного приложения для грузоперевозок
Есть много фреймворков для выбора и оценки релевантных метрик для продукта. Но давайте рассмотрим, как можно выбрать метрики с помощью одного логико-методологического подхода, более известного под названием «дедукция».
У нас есть мобильное приложение для грузоперевозок. Прежде чем выбирать метрики, нужно понять, каких бизнес-целей мы хотим достичь с помощью приложения. Например, увеличение числа заказов, повышение лояльности клиентов, увеличение выручки и т. д.
«Разбиваем» процесс взаимодействия с приложением на ключевые этапы: регистрация, размещение заказа, поиск перевозчика, выполнение заказа и т. д.
Определяем метрики на каждом этапе через призму эффективности каждого. Например:
Регистрация и активация. Здесь смотрим на количество новых установок приложения, процент завершенных регистраций и активаций учеток и т. п.
Размещение заказа — оцениваем среднее количество заказов на пользователя, время, которое требуется пользователям для размещения заказа, процент пользователей, не завершивших размещение.
Поиск перевозчика — смотрим среднее время поиска, количество предложений от перевозчиков на каждый заказ и процент успешного поиска. И т. д.Остается только синк соответствия с бизнес-целями, анализ выбранных показателей и действия по улучшению.
Выбор метрик — процесс итеративный, и менять их — это норма ©. Если это поможет более эффективному измерению успеха продукта. Больше об этом в нашем тг-канале.
Штат Орегон готовится принять закон о праве на ремонт, который запретит компаниям требовать использовать компоненты (иногда даже официальные) без соответствующей сертификации.
От компаний также потребуют предоставлять покупателям те же детали, инструменты и документацию по ремонту, которые они предлагают авторизованным ремонтным мастерским, не взимая дополнительную плату.
Однако в законе не указан срок поддержки продуктов, тогда как в Калифорнии он должен быть не менее семи лет.
В случае принятия закон не будет распространяться на телефоны, проданные до 1 июля 2021 года. Для всех остальных гаджетов точка отсчёта начинается 1 июля 2015 года.
При этом самый жёсткое требование о компонентах будет распространяться только на бытовую электронику, произведённую после 1 января 2025 года.
С новой прошивкой Sber понизил разрешение своих телевизоров
В середине февраля компания SberDevices выпустила для бюджетных моделей ТВ прошивку версии 1.89.60, в которой разрешение телевизоров было понижено с FHD (1920 x 1080) до HD (1280 x 720). Причем не только в интерфейсе, но и при воспроизведении контента, а также со всех внешних входов. Пользователи, кто заметил, в шоке.
Зачем? Чтобы телевизоры не тормозили. Про проблему тормозов у ТВ на Android я подробно писал вот тут в телеграм. В телевизоры устанавливают настолько слабые SoC со смехотворным объемом оперативной памяти (1,5 ГБ), что удивительно, как они вообще работают. А, главное, зачем ставить столь слабую начинку, когда нормальная стоит примерно столько же?
Скорее всего, по указке менеджеров в прошивку добавили какую-то новую функцию, которая эти телеки «положила». А чтобы выкрутиться, понизили разрешение в надежде, что народ ничего не заметит. В оправдание сейчас объявили, что с сайта компании можно загрузить предыдущую прошивку, но народ уже пишет, что с ней не получается пройти обязательную Sber-активацию.
Адаптация в новой бизнес-отрасли по Фейнману
Быстрое погружение в новую предметную область — необходимый скилл продакта в агентстве. Делимся классной методикой дип-дайва в контекст продукта. Ее автор — Ричард Фейнман.
Выписываем все знания по темеОткрываем доску в Miro или берем лист бумаги, пишем название темы и перечисляем всё, что мы знаем о ней. Когда узнаём что-то новое, дополняем пул тезисов: используйте другие цвета для каждой последующей итерации, чтобы отслеживать прогресс.
Выявляем пробелы и восполняем ихПоиск пробелов потребуется для ресерча, пополнения нашего банка знаний и его систематизации. Тут нам как раз потребуется артефакт из первого шага.
Объясняем ребенкуПредставьте, что вам нужно рассказать про новую предметную область десятилетнему ребенку. Придется отбросить сложную терминологию и объяснить всё кратко — у детей невысокая концентрация внимания. Если гипотетический ребенок вас поймет, вы разобрались в теме.
Рассказываем историюОбъединяем свои записи в одну историю, переходим от простого к более сложному и раскрываем основную идею. Помним про простоту и краткость, но метафоры и примеры тоже пригодятся. Можно сделать аудиозапись своего рассказа и прослушать ее. Стоит обратить внимание на неоднозначные формулировки и на эпизоды, где вы сбиваетесь. Это маркеры тех мест, которые нужно проработать.
Метод Фейнмана несложный, полезный и универсальный. Так что, рекомендуем.Больше полезных советов и практик найдете в нашем продуктовом телеграм-канале.
Apple расширила действие программы самостоятельного ремонта Self Service Repair на MacBook Pro и iMac, оснащённые процессорами M3. Владельцы таких устройств смогут получить доступ к инструментам, запчастям и руководствам по ремонту.
В марте у пользователей ноутбуков и ПК на M3 появится возможность использовать приложение «Диагностика Apple» для самостоятельного ремонта устройств. Программное обеспечение предоставляет клиентам те же возможности, что и авторизованные поставщики услуг компании и сторонние ремонтные мастерские. Софт анализирует компоненты, которые требуют ремонта, а также проводит проверку оптимальной функциональности и производительности деталей.
Корпорация впервые представила «Диагностику Apple» для iPhone и iPad в прошлом году. Запуск программы Self Service Repair состоялся в 2021 году.
Apple рассказала о стремлении улучшить процесс восстановления Mac и сделать компьютеры более производительными за счёт изменений в процедурах настройках системы. С марта пользователям больше не нужно будет связываться с командой Self Service Repair, чтобы выполнить последний этап ремонта. Однако служба поддержки будет по-прежнему доступна на случай, если потребуется помощь.
A/B-тесты греют душу продакт-менеджера холодными вечерами, но обладают вредным характером. Нужно пилить инфраструктуру или интегрироваться с чем-то дорогим, эксперименты тяжело проектировать, при оценке важно учитывать стат.значимость. Я люблю и ненавижу A/B, у-о-о-о...
А ещё эксперимент не приходит один. Если уж начал проверять гипотезы, под это дело приходится переделывать процессы, в том числе в собственной голове. Приоритеты порой приходится расставлять почти вслепую — это, мягко скажем, некомфортно.
Вот тренажёр, который заставил меня сомневаться в себе:https://www.lukasvermeer.nl/confidence/
Перед вами бэклог экспериментов. У каждого есть направление (некоторые работают, другие мёртвые) и ожидаемое влияние в метрику (соответствует реальности не всегда). Задача: расставить приоритеты и принимать решения по экспериментам таким образом, чтобы к концу игры получился хоть какой-то положительный результат.
С Instant feedback ориентироваться довольно просто, но попробуйте сыграть на Realistic. Ощущения непередаваемые, очень похоже на настоящую работу с A/B-тестами и их результатами.
Часто встречаю утверждение, что работа продакт менеджера в том, чтобы растить какую-то метрику. И часто это становится похоже на карго культ. Нет метрики - ты не продакт. А если есть метрика - то получается ты сразу продакт?
Давайте разберемся.
Пойдем от обратного. Множество ролей в компании отвечают или растят какие-то метрики. Менеджеры по продажам - выручку, саппорт - время реакции и удовлетворенность обслуживанием, инженеры - uptime и SLI, маркетологи - контакты. Они все продакты? Пожалуй что нет :)
Есть ли еще критерии, которым должен удовлетворять продакт менеджер? Минимальный набор, это:
Присутствует объект управления - продукт (а, например, не процесс).
Используются продуктовые подходы для управления продуктом.
Критерии успеха - а вот тут уже появляются метрики, как самое частое обоснование бизнес ценности и способ измерения прогресса.
Может ли быть "продакт менеджер без метрики, по которой может рассказать о своих личных результатах"? В долгосроке скорее нет, но в моменте - легко! Например, при работе над стратегией продукта, или разработке продукта до его вывода на рынок.
К сожалению для кандидатов с подобным опытом, HR и нанимающие менеджеры часто отсеивают за отсутствие "метрики". Могу тут только посоветовать в этом случае обозначать как свои метрики те финальные цели, что вы преследовали при подобной работе и скромно добавлять, что "не успели увидеть измеренные результаты по основным метрикам, но отслеживали прогресс по опережающим сигналам".
Канал Чуть больше продакта
Путь к успешному продукту: User-Centric Thinking
Подход User-Centric Thinking предполагает, что продукты создают и совершенствуют с учетом реальных потребностей и ожиданий пользователей.
Почему это важно?
Увеличение лояльностиЛогичная цепочка: у пользователей была проблема → ваш продукт ее решил → вы получили лояльных пользователей.
Снижение рисковЧем больше мнений пользователей вы соберете, тем ниже риск создать невостребованный продукт.
Больший успех на рынкеПродукты, ориентированные на пользователя, чаще всего успешнее на рынке, так как они соответствуют реальным потребностям.
Давайте проверим, насколько вы User-Centric :)
✔ Исследование пользователей. Здесь помогут опросы, интервью, наблюдения, анализ данных, исследования конкурентов и трендов и т. д.
✔ Создание персон — подробное описание вашей целевой аудитории (персоны), включая их демографические данные, потребности, цели и проблемы. Такие персоны помогают команде продукта лучше понять своих пользователей.✔ Прототипирование и итеративность. Это про создание прототипов и MVP, которые тестируются пользователями и вовлекают их в процесс создания продукта. После — следуют итерации улучшения продукта на основе обратной связи.✔ Метрики и измерение успеха. Ключевые метрики помогут оценить, насколько продукт удовлетворяет потребностям пользователей.Больше о разработке цифровых продуктов — в нашем телеграм-канале. На сайте Федеральной налоговой службы (ФНС) в личных кабинетах юридического лица и индивидуального предпринимателя (ИП) запущено онлайн-оформление квалифицированной электронной подписи (КЭП) по биометрии. Руководители юридических лиц и индивидуальные предприниматели могут оформить КЭП полностью дистанционно с помощью биометрии.
Что нужно для создания подписи:
учётная запись юрлица или ИП на едином портале госуслуг (ЕПГУ); личный кабинет на сайте ФНС; подтверждённая биометрия в единой биометрической системе (ЕБС).
КЭП можно подписывать документы и отчёты для ФНС, договоры и справки для внешнего и внутреннего документооборота организации, для участия в госзакупках.
Чтобы электронные документы от лица организации или ИП смогли подписывать уполномоченные сотрудники, им необходимо оформить электронную подпись физического лица и машиночитаемую доверенность.
Производитель умных камер и видеодомофонов Ring поднимает цену на самый дешевый тарифный план на 25%. С 11 марта 2024 года подписка на базовый план Ring Protect будет стоить $4,99 в месяц или $49,99 в год и станет дороже на $1 ($10 в год).
Самый дешёвый тариф Ring даёт доступ к облачному хранилищу записанных с одной камеры или видеодомофона роликов. Без подписки можно только просматривать прямую трансляцию и получать оповещения о движениях на видео. Следующий после базового уровень подписки за $10 в месяц позволяет управлять неограниченным числом устройств.
Ранее другой производитель, Arlo, увеличил стоимость подписки на одну камеру с $4,99 до $7,99 в месяц. Самый дешёвый план Google Nest также вырос до $8 в месяц с $6. Между тем Blink и Wyze пока предлагают более дешёвые тарифные планы за $3 в месяц. При этом они предоставляют локальное хранилище.
Опросы на Сайте
Опросы на сайте — отличный способ собрать обратную связь от посетителей и улучшить пользовательский опыт. Вот как можно сделать их максимально эффективными:
1. Четкая Цель:
Определите, что вы хотите узнать с помощью опроса. Это может быть оценка нового дизайна сайта, понимание пользовательских предпочтений или опрос NPS по удовлетворенности. 2. Короткие и Ясные Вопросы:
Сформулируйте вопросы так, чтобы они были понятны и не вызывали двусмысленных трактовок. Чем проще вопрос, тем точнее будет ответ.
3. Минимальное Количество Вопросов:
Ограничьте количество вопросов. Лучше провести несколько коротких опросов, чем один длинный.
4. Правильное Размещение:
Разместите опрос так, чтобы он не мешал пользователю, но был заметен. Всплывающие окна или боковые панели могут быть хорошим выбором.
5. Инцентивы для Участия:
Предложите пользователям стимул для участия в опросе, например, скидку или доступ к эксклюзивному контенту.
6. Анализ Данных:
Используйте инструменты для анализа данных опросов, чтобы легко интерпретировать результаты и принимать основанные на данных решения.
Опросы на сайте — это мощный инструмент для улучшения вашего веб-проекта и углубления понимания вашей аудитории. Следуя этим советам, вы сможете сделать опросы максимально эффективными и полезными как для вашей компании, так и для пользователей.
Читайте также:
NPS виджет на сайте
SMS рассылка опроса
Анализ потребностей и ожиданий клиентов
Bambu Lab отзывает все 3D-принтеры формата A1, не считая A1 Mini. Компания заявила о «нестабильных показаниях температуры» из-за неисправности кабеля нагревательного стола.
Bambu отмечает, что проблеме подвержено менее 0,1% всех проданных принтеров, но причина дефекта пока неясна, поэтому компания готова вернуть деньги всем владельцам моделей.
Пока же в Bambu обнаружили, что конструкция теплового кабеля 3D-принтера может привести к перекручиванию и возможным коротким замыканиям, а также к перегреву устройств. Изначально выяснилось, что был неправильно спроектирован компенсатор натяжения кабеля с подогревом. Но теперь Bambu заявляет, что с некоторыми принтерами может возникнуть ещё одна, пока неизвестная проблема.
Компания предлагает клиентам проблемных принтеров также ваучеры на $80, чтобы они могли купить обновлённую модель А1, когда она выйдет в мае. Принтер можно отремонтировать и самостоятельно, получив ваучер на $120 для заказов в интернет-магазине Bambu.
Метрики тестаВ дизайне эксперимента ключевое значение имеет выбор правильной метрики, на которую должна влиять проверяемая гипотеза. Если команды не фокусируются на конкретной метрике и пытаются изучить все сразу, это часто приводит к плохо спланированным экспериментам и искажению результатов. Это может случиться, если команда не просчитала ожидаемый эффект от гипотезы или сделала это неверно.
Лучший подход – выделить ключевую метрику, исходя из OKR (целей и ключевых результатов) команды или продукта. Это помогает понять, какие показатели нужно улучшать и ограничить выбор гипотез, делая их более релевантными. Важно составить дерево метрик, которое помогает понять взаимосвязь между различными показателями.
На практике продуктовые команды не всегда могут напрямую влиять на бизнес-метрики, так как они зачастую складываются из других показателей. В Лиге мы инвестируем много времени в разработку общего дерева метрик, которое разбивает бизнес-метрики на составляющие, связывает их с продуктовыми метриками и устанавливает уровни их чувствительности. Это упрощает выбор метрик в команде и помогает понять, на что они могут реально повлиять и как это скажется на главной метрике.
Не начинайте эксперименты, не понимая точно, как и на какую метрику повлияет изменение. Лучше заранее провести расчеты, чем тратить ресурсы на разработку и тестирование без четкого плана.